<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE snippet SYSTEM "Aula%2021%20OCR.dtd">
<snippet type="by" form="print">
	<source name="Pontos nos ii" date="24 de novembro de 1887" vol="133" num=""/>
	<title>Pontos Nos II</title>
	<pages start="369" last="376"/>
	<author>Rafael Bordalo Pinheiro</author>
	<topic>Semanário humorístico, narrativa crítica e cómica</topic>
	<transcription>
	    <date>24 DE NOVEMERO DE 1857 </date>
	    <subtitle>THEATRO DE S. CARLOS
	        BAILE DE MASCARAS</subtitle>
	    <page>369</page>
	    
		<p>
			



Andrades sempre bem,a despcito do frio, da noite, da ma vontade do publico ¢ de tudo mais,

A sr" Catanco, além de parecer um peixe, quando cants da occasido a que os reporters Ihe veiam "
ment complete do jantar,

O pagem parece uma menina muito honesta, da rua dos Fanquciros, que se vestiu de pagem para ir
no baile de mascaras—uma vez sem exemplo.

Anno III Uithograpbia Guedes, rma da Oliveira, ao Carmo, 42 133

		</p>
		<pb/>
	    <date>24 DE NOVEMBRO DE 1887.</date>
	    <page>329</page>
		<p>
		    
			
Subscripcao promovida pelos
«Pontes nos fi. para auxiliar o ¢le-
vacao dum monumento consagrade
e memoria dv eminente ¢ desventu-
rado artista André Gill.

Do producto destu subseripedo. que fol de 212
réis, fizemos ja entrega, como cansta dos dooume
que cm seguida publicamos

Le Crt du Peuple
(Hogar do carimbo) 142, Rie Montmartre

Secretariat Paris; le 13 novembre 1887

Monsieur Xavier de Carvalio, publiciste, a 1'lustra-
ao, 13, quai Voltaire —Po

Nous avons regu la somme de 116,70, montant
dune souscription de yos compatriots pour le monu-
meat d’André Gill.

Madame Séverine, direstrice du Gri dw Peuple, me
charge de vous transmittre sus remereiements et lex
pression de sus meilleur sentiments.

Recevez en méme'temp, Monsieur, ete.

Eom. Camsrer.
Lcddministrateur Delégue

PL

Regu de Monsieur Xavier de Carvalho la somme de
cent seize francs 70 cént., produit de la souscription
ouverte par fe journal Pontos nos ii pour l'erection
d'un monument 4 la memoire d’Andre Gill.
</p>

			<date>Paris, Ie r1 novembre 1887.</date>
<p>
Jomy Lanusquiinn

PAN-TARANTULA

Can¢gonetas e monologes—
I, Do outro lado, Meios de trans-
porte, A Pulga, a Lagartixa.

Veja-se 0 annuncio na capa.






POR AHI...

O leitor conhece por
forga a viscondessa de.--
Neme nao vem a0 caso
Ora se conhece |
i} Aguells encantadora vis-
condessinha, Ivira como
uma massaroca, alta co-
mo um eucalypto, flexi
vel como um juncoy per-
fumada como um junqui-
Thoeinacessivel como um
cacto—a synthese, em re-
sumo, da hotanica appli-
cada ao gencro humano-
clegante,

Ora a viscondessa tem
uma criada,
E’ naturalmente o mesmo queacontes ao leitor, com
a differenca porém de que a ¢tiada da yiscondessinha
puxa muito para pessoa fina, ao passo que a eriada do
leitor nfo puxa naturalmente sendo para o freguez da
hortaliga ou para o soldado da guarda municipal.
Uma noite d'estas, a yiscondessinha, regressando de
S. Carlos, de ouvir o Rizoleto, encontrou no seu bou-
doi duas cartas tratando do mesmo-assumpto: uma
de Arthur, o amante effectivo, e outra de Alberto, o
amante supranumerario—com probabilidades 4 effecti-
vidade do seryico,

Ora é sabido que, com os amantes se da precisa-
mente o mesmo phenomeno singular que se observa
nos empregados publicos: 0 supranumerario, apesar da
falta de vencimento, presta sempre melhor conta de si,
esforgando-se mais no desempenho do servigo'e mar-
cando ‘superior numero de graus no thermometro da
assiduidade, comparativamente com 0 effectivo.

De forma que a carta de Arthur—o effective—limi-
tava-se a pedir banalmente a viscondessintia que po-
zesse 0 signal convencionado ¢ adoptado mais de du-
zentas yezes—a liz na janella da saleta—caso podesse
recebel-o n'essa noite; ao passo que Alberto—o supra-
numerario—n'uma jeremiada amorosa de sete paxinas
© meia, terminava por insinuar a medo que, se appa-
recesse liz na janella da sala, elle Alberto inia a arre-
hentar de felicidade !angar-se aos pés do seu idolo, a
involver-Ih’os no tapete yuente dos seus beijos apaixe-
nados, em vez dese langar ao Tejo frio, fornecendo aos
carangueijos esfomeades um banquete verdadeiramente
Balthasariano }

Bsta idcia dy banquete, do Tejo frio e dos caranguei-
jos esfomeados, prodyziu um estremveimento nerveso
até @ medula da viscondessinha, ao passo que .o tapete
de beijos quentes The alastrou um calor suave, ainda
muito além da medula citada....

		</p>
		<pb/>
		
			<page>24 DE NOVEMBRO DE 1887</page>
		<p>
Arthur éra 6 primeiro porantiguidad
vida alguma, mas Alberto tinha a prioridade no con=
curso, por merceiinentos:..«
D'ahi,a viscondessinha é singeramentecatholicaapos-
tolica¢ 14 diz a cvangelica sentenga que wos ultimos
nao haviady-

Serio os primeiros:-.»
Eaquiesté como. viscondessinha queimouindilleren=
teacariade Arthur, e, feciando cuidudosamente as ja-
nellas da saleta, foi por lux na janelle da sala, muito
alegre, muito satisfeita, muito jovial, cantando até
hlume expansav coguelté  maliciosa, a celebre aria do
Rigoleto, que momentos antes ouvira cantar primoro-
samente 20 nosso queride artista Francisca de An-
drade:
«La dona é mobile
Quai piuma al yento,
Mata d'accento
E di pensicro...
O que se,passou d’ahi por diante nao o sabemos nés
mas o caso 6 que no dia seguinte, quando a criada a
que nos referimos em comeco d’este artigo entrava no
quarto da viscondessinha, encontrou-a j@ accordada,
com: umas olheiras profundamente accentuadas, mas
muito contente da sua vids ¢ nao se fartando de can-
far:

«La dona é mobile
Qual piuma al vento
Muta d’accento
E de pensiero--.»
A eriada que, como dissemos, puxa muito para pes
Soa fina ¢ tem'muito bom ouvido, fixou logo a musica
da aria, ¢, interpretando a lettra italiana 14 a seu
modo, sahiu do quarto da ama cantarolando tambem
alegremente:
«A Dona Monica
Tmpina’ao vento,
Muda 6 assento
E 0 pensamento..,»
I, ao tempo que cantava, a gentil criadinha ia pen-
sando desi para comsigo que muito rica devera ser a
tal D. Monica, para mudar, d'uma asséntada, o as-
sento © 0 pensamento—agora, que as mudancas esto
pela hora da mortel... :
Veio a historia da yiscondessinha a pello, por estar-
mos considerando, a0 comecar esta chronica, que o in-
digena € tao mobile como qualquer dona ¢ que, se nao
impina ao yento, muda pelo menos 0 assento eo pensa-
mento com a mesmu facilidade com que 0 fazia aD. Mo-
nica, segundo a opinido da criada da viscondessinha.
E é por elle mudar oassento¢ o pensamento, que já ningucm pensd no que’ se pensou na semana passada. E e por ter passado esse pensaménto ¢ nao ter vindo porora outro a substituil-o, que nds fazemos a chronica

dg semana vom a historia da -viscondessinhay que. ape-
sar de nao ter acontecidd, foi 0 acontecimento mais
notuyel da semana decorrida-- "

		</p>    
			<subtitle>GENTE FINA</subtitle>
<p>
Os nossos antepassados tinham uma
paixdo decidida pela coincidencia, Anda-
Yam e esgaravatar coincidencias por toda
4 parte ¢ a coisa mais simples d’este mun-
do era caso para vir logo a gazctas ¢ al-
manachs; com) muitos ah! ah? muitos
oh! oh! € muitos pontos de exclamagio.

Por exemplo:
«Nasceu_hontem, segunda feira, mais
uma robusta menina, filha.do rosso ami-
go F... O nosso-amigo F... esta pro-
fundamonte impressionade com este acon-
tecimento de The’ nascer a segunda filha
n’uma segunda feira! Singular coinci-
dencial I!»

Ora‘o que diriam os nossos antepassados, se vives-
Se RO nosso tempo ¢ podessem assim presenceiar a’
a coincidencia que se deu agora, de chegarem a
boa, quasi no mesmo dia, quasi 4 mesma hora, dois
consules portuguezes que mais symputhias disfru-
tam no estrangeiro, dois escriptores intelligentissi-
mos que mais nomeada gosam entre nés, dois rapazes:
bem postos que mais attencdes despertam no bello sexo
e dois Jaymes, emfim, que é nome pouco trivial ¢ por-
tanto difficilimo de se encontrar assim nos pares, como
os frades, no registo de entradas de forastciros?

Naturalmente 08 nossos antépassados naodiziam na-
da, porque Se Ihes seccaya'a lingtia, assombrados com
esta coincidencia quadrapla que thes offerecia achega-
da dos nossos bons amigos Jayme de Seguier ¢ Jayme
Batalha Reis, os taes Sujeitos que sao consules sym-
pathicos, escriptores intelligentissimos, rapazes bem
postos ¢ ambos Jaymes, ainda em cima, para contra~
peso de tanta e tao singular coincidencia t
Os nossos’ antepassados punham ‘naturalmente as
mios na cabega, de assombrados; nés, porém, nao lhes
imitamos 0 gesto, Porque precisamos das maos para
apertar affectuosamente as daquelle par de Jaymes,
n08s0s preciosos amigos.
</p>
		<pb/>
		<p>
Os archeiros solicitaram de sua magestade el-rei que
Thes permitta o uso d'um novo fardamento, mais de
accorde com os modernos costumes ¢ em substituica
da vellia farda multicér que anda fazendo ha uns pou-
cos de sectilos 6 desespero invcjoso do arco iris.

Mas esta reclamagdo dos archeiros yem dar logar a
outras sortes de reclamacées,

© Fantocke, aquelle cio conhecido de todos os fre-
quentadores do restaurant Tavares, vae esereyer um
opusculo de combate, protestando energicamente con-
tra a pretengdo dos srs. archeiros,

© livro intitula-se: Lamentacées d’um cdo e comega
por estas palavras ychementes:

—Tiram-nos tudo! Uzurparam-nos o privilegio de ¢s-
garavatar nos barris dolixo, pondo-nos 0 aguime! Pro-
hibiram-nos © passeio de dit, 30h pena‘do bolo enve-
nenado! Constrangeram-nos a reclusio nocturna, com
ameaga da carroca! IE, por cima de tudo isto, tiram-nos
agora.as canellas dos archeiros, que cram orefugio.de
hossas almas attribuladas € a rebolo onde se afiayam
os'nossos dentes necessitados!

E’ tempo de protestarmos perante o parlamento, pe-
rante o paiz ¢ perante a Europa ilos cies civilisados!


Gs: arclicivoaiile qaaena morday squel fey Stine

amostral-a por essa

runs, em dia de grande
testam tambem contra novo fardamento at
proyayelmente, nao lhes deixar’ masttar as PY

=O que heide cu fazer d'umas pernas tio} las $
perguntava hontem indignado um dos mais? ™

archeiros-hacalhoeiros do nosso conheciment® |





Pela vai hes toca, 0s archeiros de perna ma-
gra empenl © quanto possivel pela substituigao do
uniforme, © Ge, dizem elles, os yencimentos lhes
nao shea Bra @ compra do algodao em rama com
que enchis? arrigas—das pernas.
Aqui dee win eshoco dos costumes de entre os
eae eeiinc ene
archeiros:


Desde erianea, proseguia elle, quasi a fazer bei-
cinho, desde crianca que nao fago sendo camer abohora
para engordar as barrigas das pernas: tenho a quintal
earregadinio de-aboboras, a casa mobilada de abobo-
Fas--- O que querem que eu faca de tanta abobora?

Ora abobora 
</p>
		<pb/>

			<page>374</page>
			<date>24 DE NOVEMBRO De 1887</date>
			<subtitle>PRAGUNTAS % RUSPOSTAS

A pergunta que fizemos no nosso penultimo numero
recebemos a seguinte</subtitle>
<p>
Respost
Urgente é que yenha alguem
p'ra d'uma forma bem cha
annallar, e annullar bem,
Toda a ronha que contém
essa pergunta de Pan:
© tal pocta, quanto a mim,
era o rei dos magandes.
quea bella actriz yendo assim
suppunha o seu camarim
um montio de camarées!
Porto: M, Cacir.

Déste no vinte, rapaz!
Que talento que tu tens!
Mais esperto ¢ perspicaz
$6 aquelle Alho sagaz,
Natural de Mata-Caes!

Tal qual, tim tim por tim tim,
Deu-se 0 caso'como expdes...
Confesso-o, cbr de carmim:
—Faz-me effeito, 9 camarim,

D'um prato de camarée:

SDIENCAS, LETIAS, ARTES E OFFIIDS

CA electricidade, pélo dr. Virgilio Machado,

Ha mais d’um mez que temos em nosso poder 0 vo-
fume d’aquelle titulo, trabalho precioso do erudito pro-
fessor cujo nome é de todos conhecido. E dizemos pre-
cioso, nao porque os nossos’ insignificantes: conheci-
mentos sobre a materi) de que all se trata queiram
abalangar-se a uma opiniao para qhe nao teem féros,
mas porque essa classificacao lhe ouyimos dar a mais
dium espirito illustrado ¢ competentissimo em tal as-
sumpto.


Obolo ds criangas, por Camillo Castello Branco ¢
Francisco Martins Sarmento,

Sobre o valor extraordinario d’esta obra falla mais
eloquentemente de que ninguem o nome de Camillo
Castello Branep impresso ao frontespicio do livro.

Junte-se a esse nome resplandecente de gloria os
Noms respeitaveis de Martins Sarmento ¢ de Ferreira
Moitinho, ¢ ainda os de tantos outros benemeritos, de que se compoz a comm editora do livro, ¢ assim
valiard quanto pode yaler, moral! e material mente
considerado, esse bello volume, em cujo fornioso ele
etuario collaboraram t4o valiosas individualidades,

Os gagos, comedia em um acto, por Baptista Diniz.
Esta comedin é engracadissima, mas a sua leitura
deixou-nos a gaguejar de tal maneira que nfo pode-
mos dizer nem mais palayra. ” Crepusculo por Pedro Manoel Lisboa Pinto, representante das communidades da India e Ceylão.

Recebemos agora mesmo um exemplar d'esta publi-
cacho; ¢, como nos escasseia absolutamente o tempo
para o lermos agora, veremos mais tarde do que falla
o sr, Lisboa Pinto © depois fallaremos nos.

Gajeta dos theatros. Saiu o segundo numero d’esta
interessante publicacao, contendo, além de varios ar-
tigos curiosos, um bello retrato de Lucinda do Carmo,
acompanhado da biographia d’aquella inteligente actriz.

O primeiro numero publicdra o retrato de Eduardo
Brazao, «
A Gageta dos theatros é dirigida por um rapaz muito
sympathico ¢ muito intelligente—Raphsel do Valle—
que necessariamente ha de sustentar aquella publica-
Gao na altura correspondente 4s exigencias d'ella ¢ aos
merecimentos d’clle.

		</p>
		<pb/>
		
			<date>34 DE NOVEMIRO nL 1887</date>
			<subtitle>Fora DE Porras</subtitle>
		<p>
O leitor que apenas co-
nhece as Caldas da Rainha
sob o prisma auriluzente
da cpocha thermal, quan-
doo sol tem refléxos doi-
rados, o campo opulsncias
de veyetacdo, a Copa ban-
dos de elegantes © o Club
quadrilhas de /anceiros com
cha, piano, Pavao e tudo;
© Icilor que conhece as
Caldas sob este prisma,
mal fara uma ideia pallida
do que ¢ agora aquella villa, sem sol brilhante, nem
egetacao opulenta, nem elegantes na Copa, nem lan-
ceiros no Club, nem ché, nem piano, nem Payao, nem
nada! =
Mee,

A lama de Lisboa esta para um metro eubico por
cada habitante, assim como a lama das Caldas esta
para x.

Multiplicando a lame das Caldas por cada habitante
da capital ¢ dividindo o producto pela lama de Lisboa,
0 leitor poder fazer uma ideia do que € a lama n'a-
quclla terra, mae adoptiva do consclheiro Pim!

Ali nao € o caminhante que se enterra pela lama
abaixo: € propria lama que marinha pelo caminhante
acima!

E’ uma lama animal, com carne e ‘0380, musculos ¢
intestinos, articulacaes ¢ orgdos respiratorios; que
tem vida, acco movimento ; que come, bebe, conversa
© viaja desde as biqueiras dos sapatos aos mais cleva-
dos pincaros da copa do chapex alto!

E depois, e noite, a illminacao das Caldas repre-
Senta tudo que ha de mais Jobloskoff, para uma pessoa
andar a saltar pocinhas, Os candiciros sio de primeira
qualidade; as chaminés do mais fino crystal ; 0 petro-
Tine da casa Macicira eFilhos—e clarificado 3 as torci-
das...

Torcidas ¢ quenfo ha... Tambem nao se pode at-
tender a tudo...

Além d'isto a camara municipal nao illumina em
noites de luar ¢ o conselheiro Pim anda feito com @
camara na execucdo d’um processo, mediante o qual
todas as noites sdo de luar.

A’ noite, a virgem modesta, furta-se aos hymnos da
festa... perdio! isto é do sr, Thomaz Ribeiro...

A’ noite, a conselhciro Pim furta-se 4 bisca lam-
bida © vae-se a passciar na Praga, com o chapeu des-
caido sobre a orelha esquerda.

Quem, de longe, Ihe ya o quarto direito da careca,
imagina que e lua nova c por isso og candeciros estao
apagados,

Nas noites seguintes o conselheiro vac endircitandy
o chapeu Progressivamente, saindo em carola ao cabo

</p>
    <pb/>
			<page>375</page>
<p>
de quinze dias, para mostrar a lua cheia, e depois co-
mega a inclinal-o para o lado opposto, até concluir o
quarto minguante...
Diesta forma nunca falta a lua, © por isso nao fazem
falta as torcidas dos candiviros.
Para substituir essas torcidas 14 esté o conselheiro
Pim, que, se pio é torcida, € em compensagao torcida
omo o ferro d'um saca-rolhas...

</p>    
			<subtitle>A AMERICANA</subtitle>
<p>
Ao Fonseca das cautellas
Vem gente de todd o mundo:
De Cacithas, do Da-Fundo,
Do Cartaxo de Buccllas,
Jericé ¢ Benavente;
— Mas porque vem tanta gente,
Ao Fonseca das cautelllas?!

--O Fonseca das cautellas
Teve uma ideia or'ginal
Que a taltuda do Natal
Vae torner bella entre as bellas;
~—De jogar ninguem prescinde,
Que a todos offerta um brinde
O Fonseca das cautellas!

No Fonseca das cautellas

Cae nobreza, clero ¢ povo! X
Casa cheia como um ovo,
Desde as portas ds janellas!
— Desde « Lapa a Santa Rita
Toda a gente se habilita
No Fonseca das Cautellas!
</p>
		<pb/>
		
			<page>376</page>
			<date>24 De novembro DE 1887</date>
			<subtitle>PROMPTIDAO DE SAPATEIRO
    (AO SAPATEIRO: COIMBRA)</subtitle>
	<p>
== Tomadas as medidas, interraga : Desnaceenene ae
—Entao quando estardo promptas? es
—D’agui a oito dias..-

Sargedas entra na loja do Serapiio, a encoinmendar
um par de botas para a filho—a Euzebiasinha

Euzebia—ja mae de Gilhos—procura 0 sapateiro Serapiao:

—Entiio as botas, quando estarao promptas?_ Trinta‘annos depois, Euzebia—ja com filhos homens:
—Diaqui « oito dias, sem falta... AS taes botas, quando estarao promptas ?

uy 1 z —Daqui a oito dias, infallivelmente
Noyenta annos depois, os bisnetos de Euzebia, perguntam ao bisncto do sapateiro Serapiao :
—As botinhas da bisavé, quando estarao promptas 
—D'aqui a oito dias, impreterivelmente.
            
		</p>
	</transcription>
	<annexes>
		<annex illustration_of=""></annex>
	</annexes>
</snippet>
