<recorte>
  <fonte nome="Ocidente" data="1887-11-01" num="319"/>

  <autor>Valentina de Lucena</autor>
  <autor>revista Ocidente</autor>

  <titulo>As nossas Gravuras, 
       Visconde de Correia Botelho
       Camillo Castello Branco</titulo>

<transcricao>
   AS NOSSAS GRAVURAS 
     
     
     VISCONDE DE CORREIA BOTELHO 
       CAMILLO CASTELLO BRANCO 
  
  
    Depois de  doze annos  de  ausencia,  passados 
  na aldeia, na sua casa de  S. Miguel   de Scide, 
  longe da capital e do  bolicio das cidades, qual 
  outro Alexandre  Herculano, a  quem  chamaram 
  o solitario de Valle de Lobos,  visitou Lisboa, 
  Camillo Castello Branco, o grande escriptor, que 
  tem enriquecido a literatura portugueza com  as 
  brilhantes producções do seu excepcional talento. 
  
    Toda  a imprensa  lhe deu  as boas vindas em 
  artigos que lhe dedicou, e  o Occimente  presta 
  tambem  a sua  homenagem   ao eminente  roman- 
  cista, publicando o seu retrato, um retrato mo- 
  derno, em que  se desenham  fielmente, nas linhas 
  que lhe sulcam  a  fronte, os effeitos da doença 
  e dos sofrimentos que  tanto afiligem aquelle es- 
  pírito

  E A visita de Camillo Castello Branco  devia ter 
  sido uma   verdadeira festa no  nosso  pequeno 
  mundo  litterario, se não fosse a doença o prin- 
  cipal motivo d'essa visita, e se não fosse ainda 
  a Re ea   que  o fez retirar de Lisboa tres dias 
  depois  da sua chegada. 
   
     Entre os artigos de saudação ao glorioso mes- 
   tre, que se produziram na  imprensa, encontra- 
   mos um  firmado por Valentina de Lucena, pseu- 
   donimo de uma  escriptora tambem  gloriosa, que 
   nos descreve, com  toda a  elegancia do seu es- 
   tylo, e com todo o sentimento de  uma  alma de 
   poeta, o infatigavel escriptor, a quem a doença 
   e a edade vae assoberbando cruelmente, 
 
    Extractemos, com  a  devida venia, alguns  pe- 
  riodos d'esse artigo, que estamos certos Os let- 
  tores vão lêr com interesse: 
  
    «Vem  alquebrado  pela doença, que ha longos 
  annos lucta cruelmente  com  O  seu bello órga- 
  nismo, de uma  resistencia nervosa tão rara é tão 
  forte ! 
  
    «Os seus  olhos, que tão bem souberam   vêr a 
  linha sinuosa e ondeante das coisas, e panRaos 
  pittorescos da paizagem, O contorno p' tia 
  cada objecto em  que  se fixavam, as q    E 
  de artista, namorados da  luz, ávidos  da c 
    que não  faltou aquella visão violenta que  só é 
     ada aos genios, estão hoje aus    apagados, se- 
    mi-mortos, nostalgicos de  todas as alegrias que 
    perderam! 
    
      “A sua fina mão  aristocratica, na qual a penna 
    floreada gentilmente foi uma  espada, um  escal- 
    pello, um pincel, um  escopro, é  muita vez  um 
    azorrague juvenalesco, cac pendida e inerte, com 
    a recordação inolvidavel dos bellos dias de com- 
    bate, dos bellos dias de  trabalho, e de  colera 
    vingadora, é de riso enorme, que  repercutia em 
    fanfarras metallicas nas paginas fulgurantes  de 
    tantas obras immortaes! 
    
      “A Arte, a sua  consoladora  e a sua amiga,  a 
    companheira  ideal da sua longa vida, a que  nas 
    horas de dôr, fulminante  e  desesperadora, teve 
    para a sua  alma  o balsasmo  raro d'essa Ironia 
    que é feita de lagrimas  e que consola  mais do 
    que elas; a Arte, para que  viveu, sem  que ou- 
    tra preoccupação  qualquer  tivesse o   poder de 
    captivar-lhe a ambição  ou  de  estimular-lhe  a 
    vontade; a Arte já não póde levar ao seu espi- 
    rito cançado, e que a neyrose extenua, senão o 
    soluço abafado de uma saudade  inexprimivel! 
   
      «Como é  triste esta hora da sua vida para si, 
    meu grande  amigo, e para  os que de    perto ou 
    de longe 0 teem acompanhado  com  o alfecto ou 
    com a admiração, os  dois sentimentos mais pre- 
   ciosos e mais doces que  ha no intimo da  nossa 
   alma e no  intimo do nosso coração!... 
   
      "Mas se é triste a hora para os que lhe que- 
   rem  muito, e admiram   em  y, ex.* o tempera- 
   mento de  artista mais desinteressado, mais com- 
   pleto e mais  vibratil que a historia das lettras 
   portuguezas póde apresentar, nem   por isso de- 
   via ser menos jubiloso, menos enthusiastamente 
   communicativo  O acolhimento que  Lisboa lhe fi- 
   zesse..«         4 
   
     «V. ex!  é o  singular exemplo do homem   de 
   Jettras portuguez, inteiramente absorvido  pela 
   sua arte, pedindo-lhe sómente à ella as commo- 
   gões e  as amarguras  que  pódem   encher uma 
   existencia inteira. 
   
     «Viveu  sempre  dentro da sua obra, como  os 
   architectos medievacs a  um  tempo  artífices e 
   ascetas! 
   
     «Para que a  sua visão das coisas attingisse o 
   grau de aguda subtileza, quasi doentia, que ella 
   adquiriu tão extraordinariamente; para  que  a 
   sua sensibilidade tivesse aquella delicadeza, me- 
  lindrosa e morbida, que toca as raias do soffri- 
  mento, e que as impressões exteriores sacodem 
  com extrema  violencia; para que o seu riso se 
  enriquecesse com  todos os  dons  mordentes  é 
  crus, estridulos como o uivo da agonia, sonoros 
  e vibrantes como o embate  de dois crystacs, di- 
  lacerantes como o soluço de  alma que  se des- 
  pede, gelidos e desdinhosos  como   a suprema 
  desillusão e derradeiro desengano; para que  o 
  dom das lagrimas fosse na sua voz tão  maravi- 
  lhoso e tao intensamente vivo; para que emfim 
  o seu genio nos  apparecesse tal como é, com- 
  Plicado e forte, composto de  tudo que  ha de 
  mais impressionador e de  mais apaixonado, de 
  mais sentido e de mais humano,  boi necessario, 
  meu  pobre grande artista, que elle se fizesse das 
  suas lagrimas de homem, dos  desesperos do seu 
  coração, das doenças do seu espirito, das amar- 
  guras da sua vida, do ardor concentrado do seu 
  mysticismo, das mil impressões dolorosas e com- 
  plexas que á vida tão hosul para si, lhe tem im- 
  premido em  longos annos de  combate  interior e 
  de tempestades silenciosas. 
  
    “As boas horas que nós, os que temos lido com 
  palpitante interesse, lhe devemos, foram arran- 
  cadas á propria  substancia do seu ser, ao san- 
  gue quente das  suas veias, á vibração ardente 
  dos seus nervos irrequietos. 
  
    “Essa doença, que  o anniquilla, deve ser-nos 
  sagrada! 
    
    «Adquiriu-a por amor de  nós!» 
  
    Camillo Castello Branco  tem  hoje 61 annos, 
  nasceu a  16 de  março  de  1826, e a sua vida 
  tem-n'a consummido  nas  lettras, a sua obra lit- 
  teraria é enorme,  dominando  o romance,  uma 
  das feições mais brilhantes do seu talento. 
    
    Tem  ainda a palavra Valentina de Lucena! 
  
   “O  Romance   que  é hoje uma  das manifesta- 
  ções mais caracteristicas do pensamento moder- 
  no, o molde amplo e  portentoso em que  coube- 
  ram á vontade a phantazia, o  gigantesco humor 
  e a piedade infinita d'um Dickens, a veia  sar- 
  castica, tão amarga e cauterisante de Thakeray, 
  a força creadora e  potente de Balsac, a alma 
  atormentada de  Dotostowskey,  o Romance   foi 
  para o seu espirito a trama em   que elle bor- 
  dou, com  os recamos  e  doirados preciosos de 
  uma lingua admiravel  de graça  e de vigor, os 
  relevos mais originaes da   lingua portugueza, as 
  inspirações mais caprichosas e  captivantes de 
  uma ironia appaixonada  e mordente, da  qual O 
  riso ressalta em ondas torrentuosas, e as lagri- 
  mas se estillam em amarissimos caudaes ! 
 
    «Se me perguntassem  a mim  qual o  romance 
  que prefiro, de tantos que a littaratura portu- 
  gueza lhe deve, eu lembrar-me-hia  immediata- 
  mente d'aquelle delicioso Amor de perdição, pe- 
  rola iriada, perola delicada e transparente, que 
  é um  achado  raro até na  vida intellectual de 
  um cerebro  como  o  seu; lembrar-me-hia  das 
  encantadoras Novellas do  Minho,  nas quaes O 
  drama mais completo  encontrou  a fórma  mais 
  simples e mais genial, e a paizagem do norte à 
 sua côr mais propria, a sua expressão mais Viva, 
  o desenho mais  otente ; mas responderia logo, 
 sem hesitar: —  Não prefiro nenhum  dos roman- 
 ces em  particular; amo-os a todos, porque são 
 o reflexo da  alma  portugueza  em  alguns dos 
 seus aspectos especiaes mais verdadeiros e mais 
 nativos, porque são o repositorio riquissimo de 
  uma  graça como   já não tornamos  a ter, de uma 
  graça extranha, unica, de uma   originalidade tão 
  poderosa  que   ninguem   ousaria  disputal-a ao 
  grande escriptor de raça, com  quanto haja n'ella 
  scintillações metalicas do sarcasmo  de   Swift, a 
  observação  fria e impessoal de  Henry  Beyle, a 
  soluçante risada da lyra  em  que  o   Intermezzo 
  desfiou as suas contas de crystal !...» 

</transcricao>

<anexos>
<anexo tipo="gravura" file="Ocidente-N319-R2-A1.png" gravura_de="D. Netto">
 Visconde de Correia Botelho, Camilo Castelo Branco
 (segundo uma fotografia)
</anexo>
</anexos>

</recorte>

