<recorte>

<fonte nome="Pontos nos ii" data="6 de Junho 1890" vol="258">

</fonte>

<titulo>Pontos Nos II</titulo>

<página 177>

<p>6 DE JUNHO DE 1890

<p>A grève dos cocheiros

<p>5 de Junho

<IMAGE 1 A GRÈVE DOS CHOCHEIROS>

<p>Unicos meios de conducção para os habituses passeios nos arredores: Burros do Poço do Bor rarem c-pau e corda.</p>

<IMAGE 2 A GRÈVE DOS CHOCHEIROS>

<p>Os cocheiros de praça, fizeram todos, pela pri meira vez, a Avenida... a pé.

<p>As alimarias saborearam refrescos.
<p>As carruagens foram para o prego.

<p>Tudo a pé-Os cocheiros foram os patrões

<p>ANNO VI Editor Manoel Luiz da Cruz-Sede da administração, rua do Norte, 39, 1. Lithographia da Companhia nacional editora, rua da Oliveira, ao Carmo, 12

</página 177>

<página 178>

<IMAGE JOÃO MARTINS>

<p>Eis um tendeiro heroico, e um homem de bem, raro e precioso. Obrigado a sustar, d'uma occasião, os pagamentos da sua casa, reuniu os credores e entregou-lhes tudo; e mettendo-se na tenda, tanto tra balhou, que em pouco tempo conseguia embolsal-os por completo, não só dos seus debitos, mas tam bem dos juros, relativos ao tempo em que esses debitos haviam estado por saldar. Esta probidade rara the valeu d'alguns negociantes, seus cogas, o epitheto nitido de tolo. Entanto ella ficará a abroquellar o nome do austero homem, para todo o sempre, n'uma lenda de respeito e de affeição.

</página 178>

<página 179>

<left column>

<p>Phillantropia á custa dos outros

<p>Espavoriu-se a opinião com a falcatrua dos qua RENTA CONTOS-de que os fornaes andam agora a ex plorar o escandalo noticiasa e ao espavorir-se, ella mesma esqueceu, ou fingiu que se esquecia, d'uma coisa que essa falcatrua é, em exagerado, a versão dos desgovernos que todos os dias sangram, a bene ficio d'uns certos, as tristes arcas do erario portu gucz

<p>Recapitulemos o episodio em quatro linhas; e os leitores guarnecel-o-hão com pormenores colhidos n'outras folhas, caso succeda esquecermo-n'os d'al gum, que falta faça. Em começos de janeiro, o s conde Burnay, proprietario do Jornal do Commercio, vendo o jornal décair, recorreu, como é seu costume, ao reclame em largo, abrindo uma subscripção pu blica, na rua do Belver, com os seguintes dois fins! resgatar as roupas da população pobre da cidade, aquella hora attacada d'influenza; e rehaver, por via do sentimentalismo nacional, para o cadastro d'assi gnantes da sua folha, uma massa de leitores certa e abundante. A 12 de janeiro, estando a subscripção em 7 contos, o sr. conde abriu, sob as arcadas do Terreiro do Paço, os seus escriptorios de beneficen cia, e tendo gasto o dinheiro, houve que sollicitar do governo, auxilios monetarios, visto como, quoti dianamente as cautellas de prego choviam, nos bal cões do inolvidavel phillantropo. O sr. José Luciano, presidente de conselho, auctorisou então o sr. conde Burnay a saccar sobre o thezouro, as quantius de que houvesse mister, não precisando limite aos sa ques, nem os precedendo tão pouco, das formulas documentaes com que toda a pessoa sisuda deve cau cionar os movimentos de dinheiro-que lhe não per tenca.

<p>Cabido do governo um José Luciano, veio outro: e como estes cavalheiros são solidarios no zelo com que nos desfalcum, aconteceu confirmar o segundo, a doa ção que o primeiro ja tinha feito. E' claro que o sr. conde Burnay, como todo o emprezario de comedia que encontra capitalista tolo, desempenhou à farta as roupas do povo, e com magnificencia tal, que dei xou empenhados em 40 contos de réis, os dinheiros... do mesmo povo. Os leitores han de lembrar-se ain da dos episodios sentimentaes de toda essa benefi cencia theatral do sc. conde. Todas as tardes, vinham romarias de centos, com cautellas de prego nos cha peus, rebater a sua miseria por uns cobres, que uma vez recebidos, desappareciam em charutos e punde gas nas hortas, ao som de galhofas, onde não rare spavam epithetos de mofa nos bemfeitores du pau vre monde. O arraial que esta tropa fazia, no Terrei ro do Paço, era festivo por forma a não illudir nin guem quanto à especie de necessitados que a $ conde esmolava (palo menos, os jornaes diziam que eras. ex quem os esmolava) e por outro lado, dava ideias muito pallidas a respeito do aggravamento de pobreza, que a influenza trouxera á capital.

<p>Também os leitores se recordam de que estas coi sas decorriam nos primeiros mezes do reinado do D. Carlos, dias depois da esfervencia republicana do ultimatum, quando toda a gente gritava nas ruas de Lisboa, viva a republica! e começava a ser rainha uma senhora, ainda sem lenda piedosa, e successora d'outra, que durante 28 annos fizera da caridade a sua

<right column>

grande aria. A ponto estas angustias da plebe impres sionaram pois a misericordia do throno, que uma tar de, a propria soberana desceu do seu palacio, a veriti car por seus proprios olhos, o horroroso espectaculo da fame publica, que o sr. conde Burnay the prepa rara, como se prepára nas tapada o veado a que us reis caçadores hão de atirar: venho a dizer, ensaian do-o. S. M. chegou ao Terreiro do Paço, viu tudo, e endolorida por tão pungente espectaculo (infor mam as Novidades, como não trouxesse dinheiro a vondo, alli mesmo, á vista do povo, se despojou, co mo Santa Izabel, das suas joias-nunca se poude ex plicar bem, este expontaneo movimento - pois es tando a corte de nojo, não era presumivel que S. M. levasse joiass.. senão nas algibeiras.

<p>Tiremos agora de narrativa, o facto positivo. Dois presidentes de consello deram carta branca a um pro caridor, para este gastar como entendesse, o dinhei ro que lhe aprouvesse, no sanamenta d'uma crise de miserie problematicn, forjadu paralelamente a um movimento de repulsa anti-dynasties. O procurador, um simples particular, desempenhou não só roupas de pobres, como tambem mobilias e jolas de ricos ou de remediados; saccou sobre a thesouro o di nheiro que muito bem quiz: e este facto figura pu blicamente no orcamente rectificado, com um des caramento, que pelo insolito, quasi que chega a pro vocar veneração. Provavelmente, os que estas coisas censurarem, em termos vivos, io presos; mas com pensando, terão o prazer de ver & solta, os cavalhei ros que os praticaram. Eis the uma das applicações praticas da lei das rolhas: O sr. Emydio Navarro continue a affirmar que ella antes proteje, do que amordaça, a liberdade. Mas escusa dizer que liber dade é: ja sabemos que não pode ser outra, senão es do sr. Antonio de Serpe, & Jose Luciano de Castro. Porque a verdade e estar se a let dimprensa fizesse pendant uma lei de responsabilidade para os servi dores do Estado, o autoado amanhã não era o st. Alves Correia, por dusmandos de palavra, cram os srs. presidentes do conselho-por de caminho de fundos publicos. Mas e excellente, o systemal Aconselha mol-o a todos os especuladores des praças e das rams a todos os dentistas sem publico, e a todos os boti carios sem clientella. D'aqui amanhã, vem ao sr. An tonio de Serpa, um imtrujão qualquer.

<p>Acabo de ventar umas pilulas purgantes, de que trugo u V. Ex. o prospecto e aqui, entregar the-ha o Bezerra, do Santa Rita).-Ora as minhas pilulas não se vendem, e no mesmo tempo, V. Ex reconhece comigo, que todos os males, sociites pro vem de se trazer a tripa pouco hmpa. Provem ou não provém r

<p>E o sr. Serpa, declarando de reconhecida utilidade publica, o diarrheico preparado, dirá ao pantomi neiro-saque!

</página 179>

<página sem numero_1>

<IMAGE CAMILLO>

<p>Camillo Castello Branco

<p>MORTO NA SUA CASA DE S.MIGUEL DE SEIDE, EM 1 DE JUNHO DE 1890

<p>Camillo era o unico escriptor verdadeiramente grande, do Portugal de nossos dias, e em meio da anemia geral, a sua figura sahia, como a d'um colosso sardonico, amesquinhando todos os que se lhe approximavam. Referem os jornaes, que à cle gada do seu cadaver, ao Porto, não havia na gare senão os reporters de dois ou tres jornaes, a recebel-o. Registra-se uma seme lhante infamia, sem protesto, pois compensando-a, sabe o Porto, quando quer, estadear prestitos de pompa, e fazer salvar as fortalezas, se acaso lhe penetra os muros algum genio mais da sua... comprehensão.

</página sem numero1>

<página 182>

<left column>

<p>Oh Barnhuns de todas as classes e de todas as cas tas, vá de sangrar a esmo as veias do thesouro! 0 ministerio da fazenda lá está aberto. e os rectifica dores do orçamento lá estão prestes. E' saccar á von tade, amigos, que não foi para outra coisa que o sr. Franco Castello Branco augmentou os impostos. Ca da dia de parlamento que passa, uma apanhadella nova, vem desfalcar os nossos minguados recursos. Antes de hontem, foi a outra metade, hontem o caso dos 40 contos; a missão Borjona em seguida; e agora as obras do castello d'Outão, accumulado de 'caze bres, d'onde as Obras Publicas farão sahir um pala cio de verão para o monarcha.

<p>E estes saques não findam,- O que ha de ser! O povo não quer !-tantos e tamanhos, que já ninguem chama aos consentidores e aos saccadores, senão sa...christas. IRKAN.

</left column>

<right column>

<p>Paulo Plantier, editou o DICCIONARIO MANUAL. ETY MOLOGICO DA LINGUA PORTUGUEZA, por Adolpho Coe lho, uma das obras mais uteis, mais eruditas e mais sérias, que entre nós tem saido a lume, no presente anno. O Diccionario Manual Etymologico, sobre ser um livro util em todas as bancas d'estudo e de traba tho, condensa o resultado de muitos annos d'estudo, durante os quaes o sr. Adolpho Coelho foi pacien temente accumulando, os materiaes que ora appare cem coordenados. Nunca se agradecerá pois bastan te, a Paulo Plantier, o inextimavel serviço que elle acaba de prestar ás lettras patrias.

<p>SEMPRE RIJA!

<p>Lavagem, limpeza, aceio |
<p>Eis como a vida prolongo,
<p>Usando só pra tal melo Do SABONETE DO CONGOI

<p>Naboaria Victor Valsaler, em Paris.

</right column>

<p>AMIGOS INIMIGOS E INIMIGOS AMIGOS

<left column>

<p>Eu treo, sinto-me em ancias
<p>Na situação, que é bem critica,
<p>Ao ver que tras circumstancias
<p>Fazem lavrar discordancias
<p>Nos arraiaes da politica!
<p>E' mais que simples suspeita:

<p>Efacto-e dos mais damninhos-
<p>Que ha bulhas dentro da seita

<p>-Não se entendem d'esta feita
<p>Os compadres chegadinhos...
<p>O Chagas, batendo o pé,
<p>Contra os seus levanta o ralho;
<p>Di tareias no Burnay,
<p>Festejando em rapapé
<p>O Cyrillo de Carvalho

</left column>

<middle column>

<p>O Burnay — que em horas magas
<p>Foi pãosinha de meleças —
<p>Hoje em dia, a rogar pragas,
<p>Desesp'rado, anda co' o Chagas
<p>De candeias ás avessas !
<p>Co os amigos inconstantes,
<p>Marianno, não contente
<p>Diz hoje, da sua gentë,
<p>O que em frase eloquente,
<p>Dos outros dizia d'antes.
<p>E os amigos, derramados,
<p>Pinchando quaes finos potros,
<p>Trazem-lhe 4 balha os peccados
<p>Que em tempos que vão
<p>passados Eram pratinho dos
<p>outros...
<p>Fuschini, que du dynastica
<p>Era o pau da bujarrona,
<p>Perde a febre enthusiasticn
<p>E até, em frase sarcastica,
<p>Larga piada no Barona

</middle column>

<right column>

<p>E o Barjona, que em abraços
<p>O recolhúra no aprisco,
<p>Vendo-o seguir novos
<p>passos, Resignado cruza os
<p>braços
<p>-Na menção de S.
<p>Francisco...
<p>Vé-se, pois, não ser
<p>suspeita: Ser facto-e dos
<p>mais damninhos Que anda
<p>desordem na seita Não se
<p>entendem d'esta feita Os
<p>compadres chegadinhos...
<p>Não se entender gente
<p>amiga ! Como a amisade se
<p>trunca!
<p>Mas ha quem pense e quem
<p>diga
<p>Que, no calor de tal bris, Se
<p>entendem mais de que
<p>nunca...
<p>DAN TAKANTERA

</right column>

<IMAGE A PARTILHA D'AFRICA>

<p>A partilha d'Africa

<p>O Graphic, jornal inglez, traz o desenho dos vapores, que nos estaleiros de Londres, mandou cons-
truir o governo Salisbury, para as travessias do Chire e do Zambeze. Ahi damos copia d'um d'esses bar-
cos-O Mosquito-com a noticia de que o governo inglez nem sequer admitte á discussão, os nossos direitos sobre a navegavibilidade d'aquelles dois rios moçanbicanos. As negociações directas do sr. Hin
tre, por força haviam de desembocar n'estes desastres.

</página 182>

<página 183>

<p>O traga-novellas

<IMAGE PAG 183_1>

<p>Um fallador parlamentar de recente voga, o ar. Luciano Monteiro, que na Boa Hora aprendeu a pa-
<p>lavrear sonoramente, propor ha dias que fossem retirados os romances, das bibliothecas municipines,

<p>Se ris caso d'interrogar o moralista, sobre a ideia que elle faz dos romances, e sobre a natureza
d'aquelles que tem lido, e lhe inspiraram tamanha antipathia Desconfiamos que o homem, só com
sucesso haja compulsado, o Menino da Mata, e as nomographias lores do Arsenio de Chatnay. O melhor
é que, relatando estas prodigiosidades oratorias do ar. Luciano Monteiro, escreveram os jornaes que se
elle tiver a ambição, altura do genio, contamos vel-o ir occupar uma pasta, muito breve. Pois occupe,
occupe! Que a monarchia necessita, cada vez mais, de Goavarinhos.

<p>Colyseu
<p>LLAMADA Y TROPA

<IMAGE PAG 183_2>

<p>A pequens zarzuella em dois actos, LLMADA Y TROPA, que actualmente se esta cantando no Colyseu,
alem de ter uma musica viva e petulante, está cheia de situações comicas, magnificas. Todas as noites, o
publico se delicia e diverte com a graciosa peça, talvez a melhor, que a companhia tem levado.

</página 183>

<página 184>

<p>A victoria do toure
<p>(EXTRARIDO DO Soleil da Dimanche)

<imagem a victoria do touro>

<p>Typographia Portuense, rua de S. Boaventura, 20

</página 184>

</recorte>
