<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<recorte>
    <fonte nome="As Farpas modernas" data="04/1880" numero="2"/>
    <titulo> As Farpas Modernas Chronica Mensal da política, das letras e dos costumes</titulo>
    <author> Gerio Vaz</author>
    <assunto>Politica, Letras, costumes</assunto>
    <paginas paginasInic="">14 páginas</paginas>
    <tipo type="sobre"/>

    <como type="impresso"/>

    <transcrição>
        <opener> GERIO VAZ MODERNAS FARPAS AS CHRONICA MENSAL DA XOLITICA, DAS LETRAS X DOS COSTLES
            N2 ABRIL DE 1880 PORTO 
        </opener>
        Camillo Castello Branco. A reunião de 18 de Abril no
        theatro Baquet.- O sur. Lobo, governador civil e a sua ida a Lisboa.- O tri-centenario de
        Camões. 1 A pag. 29 do seu folheto, diz o snr. Camillo n'um estylo malereado, referindo-se
        ao snr. dr. Theophilo Braga: Os livros do sur. Theophilo são uma balbur dia, retraços de
        sciencia apanhados a dente, mal mascados, um cerebro atrapalhado como arma zem de adeleiros,
        golfos do bolo não esmoido, cousas apocalypticas, muito desatadas em prosa deslavada,
        derreada, enxarciada de gallicismos, cahotica, apontoado enxacôco de retalhinhos apa nhados
        à ton n'uma canastra de apontamentos baralhados e atirados para o prelo. Toda a far ragem do
        sr. Braga & isto, creiam-me os Pi ses ca sur. Rattazzi. A cabeça toa lhe a vasio, em
        compoténdin copia da sua admiradora. Todo elle é uma boxiga de gazes maus; quando a apertam
        faz-so mister, como para o portugaison, apertar o citado appendice. Tudo o que o snr.
        Camillo tem dito do snr. dr. Theophilo Braga, tem sido uma serie de peque ninas invejas,
        nascidas d'uma alma de pequeno parto. A insultos dever-se-hia responder com in sultos, mas
        em respeito à dignidade que nos pre samos possuir, seremos para com o sr. Camillo, mais
        leal, mais franco, do que elle tem sido para com o sr. Theophilo e outros trabalhadores ho
        nestos do nosso paiz. Dizer que a cabeça do snr. Theophilo tôa a vasio, além de ser um
        contra-senso, é tão indigno como os actos de quem procede tão insolente mente, para com o
        auctor da Ondina do Lago. As insolencias do snr. Camillo não nos causam espanto, nem a serio
        as tomavamos se o auctor do Amor de Perdição, não viesse com um arrojo petulante ferir quem
        mais honra nos dá no mundo das lettras e das Sciencias. que é o sur. Camillo
        comparativamente ao sur. Theophilo Braga? Dissemos no primeiro numero d'esta publica ção,
        que o snr. Camillo não nos tinha dado a en tender senão o vigor da sua imaginação e a per
        feição do seu idioma. Dissemos e hoje confirma mos a nossa affirmativa. Quando em 1851, o
        sur. AS FARPAS MODERNAS -7 Camillo Castello Branco publicava o seu romance na Semana,
        intitulado, Onde está a felicidade? se ria tudo n'aquelle tempo, menos um observador; teria
        recursos para phantasiar o viver d'uma ma dre-abbadessa, mas o que decerto não possuin, era
        a intuição artistica, o talento d'um escriptor que eleva o vôo fóra da esphera do tempo em
        que apparece. O snr. Camillo nunca teve o talento, nem o senso artistico, d'esses grandes
        vultos da escola que se chamou Coimbra. Viveu sempre no ma rasmo da escola romantica, sem a
        ter nunca en grandecido, pelo esmero d'um trabalho artistico, por uma concepção grandiosa. E
        é este snr. Bran co que diz, que a cabeça do snr. Theophilo tôa a vasio e que os Traços
        geraes de philosophia, são Trapos. Ora snr. Camillo, bom trapo me parece a sua lingua! bom
        trapo me parece o escriptor que tanto desdenha do que não perceben nem do que nunca virá a
        perceber. Trapos, podemos nós chamar a alguns dos trabalhos d'arte do snr. Camillo. Um
        livro,-livro de versos que o sur. Camillo Castello Branco publicou em 1854, dá-nos uma idén
        fixa do seu espirito piegas, sem nenhuma originalidade na forma, da pouca elevação do sen
        pensamento e da desordenação de seu gosto ar tistico. Uma mixordia! O escriptor que possua
        estes dotes d'artista, que adjunte a estas cousas una tacanhez de in AS FARPAS MODERNAS- 8
        telligencia pronunciada, será para comparar no que diz respeito à arte, à critica, &
        sciencia, com o auctor da Visão dos Tempos, dos Traços geraes de philosophia positiva? Não.
        Camillo Castello Branco não creou uma escola: acompanhou um movimento litterario; não
        escreveu um livro onde possamos estudar, sem outro auxilio, o estado da nossa litteratura:
        tem-nos dado romances mona caes, pejados de idylios infantis e de peripecias amantescas.
        Nunca deu um passo fóra do caminho traçado por Garrett e Castilho. É por isto mesmo que o
        snr. Camillo é admirado, e tem a idolatria dos burgueses e dos caixeiros de mercearia. Se o
        sur. Camillo deixasse a rotina dos mestres, se tivesse um espirito mais creador e menos roti
        neiro, não teria tantos admiradores, mas a patria, as lettras dever-lhe-hiam muito mais.
        Assim ficará sempre o sr. Camillo dos burgueses mercieiros, assim como o thio Thomaz ficará
        sendo, o vate predilecto das meninas de salão. O sur. dr. Theophilo Braga, estabeleceu a es
        cola da poesia moderna em Portugal com a l'i são dos Tempos, introdusiu, entre nós, o gosto
        da phantasia, d'uma phantasia moderna, com os seus contos, creon, entre nós, a philosophia
        da historia, historiou, collegiu os nossos contos populares e lançou em Portugal, os
        alicerces à Philosophia positiva. Osnr. Theophilo Braga, não é admirado, discutido nos
        sales, onde o luxo contrasta com as faculdades intellectivas dos frequentadores; AS FARPAS
        MODERNAS- 9 não tem a admiração dos mercieiros, nem & can tado ao som imelancolico d'um
        pianno, mas em compensação tem a admiração dos homens da sciencia, e terá de futuro a
        recompensa da Patria. Em logar d'uma commenda, d'umas pensões, terá uma recompensa mais
        louvavel, mais digna e de mais valia: a homenagem ao seu talento. Que importa, pois, o que
        diz o snr. Camillo do digno professor do Curso Superior de Let tras? D'um lado um gigante,
        d'outro um pigmeu, A inveja, snr. Camillo, matou Caim! O snr. Camillo, não odeia o homem,
        odeia o pensador, odeia o trabalhador incansavel, o esa pirito cujo vigor é constatado pela
        seriedade dos trabalhos que exhibe. Todo o trabalhador, todo o escriptor sensato, que estude
        e se embrenhe nas asperesas d'um tra ballo modesto e hourado, e se apresente na des.
        pretensiosidade do seu obscuro nome, na arena das lettras, da arte ou das sciencias, é
        condemnado. pelo sur. Camillo; a sua penna é logo mergulhada no fel da sua ironia e...
        zas-cil-o na sua esta bilidade de critice, de apreciador de traballos d'outrem Mas & triste,
        muito triste, quando o snr. Ca millo do meio da sua ironia, quer mostrar scien AS FARPAS
        MODERNAS - 10 cia, e escorrega-não pela pereira abaixo como é de costume dizer-se-mas na
        rampa da tolice, e fica espetado no lodaçal da ignorancia, como o sendeiro n'um montão de
        lama viscosa. Isto patenteia-se-nos em todos os trabalhos criticos do snr. Camillo, em todas
        as suas obras em que quer mostrar erudição. Assim por exemplo, quando, na Bibliographia
        Critica, falla da Galeria de Sciencias Contempo raneas, além de confundir Os Niebelungen,
        com o livro dos heroes, erro cracissimo em que o snr. Camillo se deixou cahir, confunde
        theorias com systemas e faz de Bunsen uma idéa erronea, che gando a sua ignorancia ao
        requinte de reputar Bunsen, como auctor de systemas que na verdade nós desconhecemos. O
        auctor do Deus na historia, nunca foi lido pelo sur. Camillo ou se o foi não o perceben, se
        não nunca diria n'aquella ironia de sabicho pa lerma: 40 sur. Cunha Seixas não cita Bunsen,
        mas advinhou-o quando formulou o sen systema de philosophia. Se o snr. Camillo tivesse neom
        panhado o movimento da philosophia allema, se ao menos tivesse lido o professor Bunsen, não
        po ria tanto em relevo a crassa ignorancia que autre AS FARPAS MODERNAS -11 do snr. Seixas,
        como as condições topographicas do Aterro da Boavista se reflectem em Heidelberg. A idén é
        justa. Bunsen nunca escreveu um sys tema de philosophia, e, quando mesmo o escre vesse, não
        poderia n'elle inspirar-se o snr. Sei xas, porque Bunsen foi um theologo pur sang, e entre
        as doutrinas theologicas e as que advoga o sur. Seixas, ha uma differença tão considera vel,
        como a distancia que medeia entre os plane tas de primeira e segunda ordem. Bunsen, além de
        ser um philosopho muito secundario, soffreu até 1838, a influencia de todos aquelles que pro
        cederam á sua educação, e que conviveram com elle. Foi a principio um espirito timido,
        indeciso, sem os predicados do iniciador d'uma escola, sem a coragem do pensador consciente,
        espirito pouco syntetico e menos observador. Soffreu por muito tempo a influencia de Heeren,
        de Heyne, de Lich, Lachmann, Niebuhr, isto até 1816, época em que se entregou ao estudo da
        philologia. Foi n'esta epoca que Sylvestre de Lacy, exer ceu uma grande influencia no
        espirito de Binsen. Até 1838, Bensen não passon d'um rotineiro sem ideas fixas, sem se
        filiar em nenhuma escola conhecida. Seguin o impulso dos que o cercavam E estas palavras
        eseriptas a um amigo em 1849, dão-nos uma idea do que deixamos exposto: Desde 1836, escrevia
        elle, emancipei-me, as vendas enhiran me dos olhos. Quando, depois da guerra da Crime, foi
        fi AS PARPAS MODERNAS -12 xar a au residencia em Heidelberg, alli entre gou-se no estudo da
        theologia, e foi então que es croveu o seu livro mais importante, Gott in der geschicht
        (Deus na historia). D'aqui no pode de duzir que Bunsen está muito longe de ser o que o snr.
        Camillo pensa. Confundir um escriptor de philosophia da historia com um creador de systemas
        philosophi cos, é andar muito desacertadamente, enr. Ca millo. O sur. Camillo não leu o Gott
        in der ges chicht, porque se o lêsse encontraria logo no pre facio, materia sufficiente que
        o illucidasse, no ea minho que devia seguir na apreciação que fez ao livro do snr. Seixas, e
        na idéa que devia fazer do professor Bunsen. No prefacio, diz o auctor do Gott in der ges
        chicht: Toda a philosophia da historia consiste em procurar a lei do progresso no movimento
        historico. Este movimento, aos olhos do crente, tem lo gar unicamente para que o espirito
        humano revele o pensamento eterno da divindade e afim de que elle o realise a um tempo dado
        e d'uma maneira consciente, pela mesma rasão que a crea ção material o realisa no espaço e
        d'una maneira inconsciente. Ainda que o ponto de partida e o fim d'este movimento escapem ao
        homem, ha un sentimento vago da marcha que elle segue AS FARPAS MODERNAS - 13 É este
        sentimento que é a consciencia da di vindade, pois que a lei do progresso suppõe ab
        solutamente esta divindade. Todas os povos his toricos têm esta crença na sua missão divina.
        Como o systema planetario gira em volta do sol, assim o genero humano se move em volta do
        sol da razão moral e do amor eterno, mas à dif ferença dos astros, a humanidade tem conscien
        cia do movimento que opera e do centro em volta do qual gravita. O homem sente em si mesmo a
        existencia de Deus, sob a forma do bem: é isto o que se chama consciencia. A consciencia não
        é, pois, senão o conhecimen to instinctivo, o sentimento do pensamento de Deus que a
        humanidade é chamada a exercer na terra. A origem primaria de toda a personalidade historica
        é a consciencia. Mas esta vida commum e consciente, não po deria existir senão pela firme
        crença na unidade da humanidade em Deus, revelada pela historia, e na historia. A obra,
        pois, d'esta consciencia, d'este senti mento de divindade que existe no homem é Deus as
        historia. Já vé, pois, o mr. Camille, e saiba-o Portu gal inteiro, que Burn the exereveu um
        systema de philosophin, mas apenas con livro de philoso AS FARPAS MODERNAS -14 phia da
        historia, em que considera a historia como ponto de partida para o estudo das reli gidos.
        Quando o snr. Camillo diz-sempre com ironia que o snr. Seixas entrára na fileira de
        Descartes, Bacon, Kant Spinosa, andou inpen sadamente, não aquilatou nem percebeu qual o fim
        da Galeria de sciencias contemporaneas! O snr. Seixas não diz ter crendo um systema, uma
        philosophia nova: o sur. Seixas syntetisa algu mas sciencias na ordem em que cada uma
        d'ellas deve ser considerada. Se o snr. Camillo pensa que ler um livro que requer certa
        concentração de espirito, certo e de terminado esforço de pensamento, é o mesmo que idear um
        romance, descrever os costu mes d'um povo da provincia, anda erradamente e perdoe o illustre
        romaneista se n'isto ha of fensa. Um trabalho serio requer uma analyse seria, um estudo
        concentrado. Não nos devemos deixar captivar pelo renome que temos conquistado ás vezes tão
        immerecidamente-quando temos de proceder a trabalhos d'onde está pendente a nossa reputação
        d'escriptor, onde se affirma o nosso saber, o nosso estudo, o estado do nosso es pirito. Soo
        sur. Camillo tivesse andado reflectida mente quando procedeu no criterio, que nada o honra,
        do trabalho do sur. Seixas, não nos ve riamos agora obrigado a levantar-lhe as faltas AS
        FARPAS MODERNAS - 15 que commetteu em tão poucas linhas. Mas se fosse só no que diz respeito
        á parte philosophica do livro, não mereceria tanto a correcção, mas infelizmente até em
        ethnographia dá... erro! Quando sua excellencia diz-corregindo o snr. Seixas:-a nossa
        separação moral da Hes panha, data desde o principio da monarchia. Pois não data do
        principio da monarchia; af firmar tal cousa, é desconhecer a historia d'este povo que
        habitou, muitos seculos antes do es tabelecimento da monarchia, esta pequena parte mais
        occidental da Europa. A nossa separação moral da Hespanha data desde o estabelecimento aqui
        do povo pheni eio. Com terem os Lusitanos dado a mão a Roma e viverem estes dois povos da
        Peninsula, por al guns seculos, debaixo do mesmo governo, houve sempre entre elles uma certa
        divergencia, nascida pelas condições de meio e de caracter. Desde o principio da monarchia
        data a nossa emancipação, a nossa autonomia nacional, mas não a nossa separação moral da
        Hespanha. Falla o snr. Camillo, de Aljubarrota, de Toro, de Val-de-Vez. O que tem isto com a
        nossa in dependencia moral do reino visinho? Estas batalhas que provam é apenas o
        engrandecimento da nossa gloria nacional, o de sejo ardente do alargamento da espliera dos
        nossos dominios. E se o sur. Camillo citou Aljubarrota para AS FARPAS MODERNAS - 16
        justificar o seu argumento, foi infeliz; se d'Alju barrota nasceram odios contra os
        castelhanos, muitos mais nasceram contra elles, pela usurpação dos Filippos. N'este caso o
        snr. Seixas disse menos tolice do que o sr. Camillo, em ter affirmado que a nossa separação
        moral da Hospanha, datava desde D. João IV. As questões suscitadas entre as nacionalida des,
        muitas vezes não marcam a separação mo ral d'um ou d'outro povo, mas sim o espirito de
        engrandecimento material, a lucta constante a que estão destinados, pela vida politica,
        todos os povos. Ora, as nossas condições de vitalidade foram sempre muito differentes das do
        povo visinho, porisso querer affirmar que a nossa separação moral da Hespanha data desde o
        principio da mo narchia ou desde o reinado de D. João IV, é absurdo. Julgamos ter
        demonstrado a pouca lealdade do snr. Camillo nas suas discussões, e os absur dos em que tem
        cahido nas suas criticas littera rio-scientificas. Respeitaremos muito o sor. Camillo,
        conside ral-o-hemos consoante merece nos seus dotes de romanciata, mas ter-nos-ha sempre em
        campo, em opposição das suas ironias que ás vezes tanto deslustram a sua reputação de
        litterato.
        
        
        
    
    </transcrição>
</recorte>
